<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="scheduler.xsl" type="text/xsl"?>
<description
    title               = "Backup Job Scheduler"
    base_dir            = ""
    author              = "$Author: ur $"
    date                = "$Date: 2007-01-10 17:19:39 +0200 (Do, 05 Okt 2006) $"
>

<h2>Job Scheduler Backup Cluster</h2>

<p>Ein Scheduler Backup-Cluster sorgt für Ausfallsicherheit für einen Scheduler indem ein oder mehrere Ersatz-Scheduler (Backup Scheduler) auf anderen Rechnern gestartet 
werden. Eine ausfallsicheres System besteht demnach aus einem primären Scheduler und mindestens einem Backup Scheduler. </p>

<p>In einem Backup-Cluster zeigen alle Job Scheduler ihre Verfügbarkeit durch das Versenden von Herzschlägen an. Alle Job Scheduler prüfen, ob die 
jeweils anderen Job Scheduler verfügbar sind. Stellt ein Backup Scheduler fest, dass vom primären Scheduler die Herzschläge über einen längeren Zeitraum
(ca. 1-2 Minuten) ausbleiben, übernimmt dieser die Verarbeitung. Dabei werden die offenen Aufträge und laufenden Jobs fortgeführt und entsprechend
der Konfiguration neue Jobs gestartet</p>


<p>In einem Backup Cluster ist maximal ein Job Scheduler aktiv, d.h. der primäre Job Scheduler startet Jobs bzw. verarbeitet Aufträge. 
Die anderen Job Scheduler sind inaktiv, d.h. die Backup Job Scheduler warten darauf, 
bei Ausfall des primären Job Schedulers die Verarbeitung zu übernehmen.</p>

<p>Die Voraussetzungen für die Operation eines Backup Clusters sind schematisch in der folgende Zeichnung abgebildet,
und werden im Detail in den nächsten Abschnitt beschreiben.</p>

<img src="images/availability-prerequisites-size67-qual100.jpg" style="margin: 20px 0px ; border:1px solid gray;"/>

<p>Die Übernahme der Verarbeitung durch eines Backup Job Schedulers ist schematisch in der folgende Zeichnung abgebildet:</p>

<img src="images/availability-failover-size67-qual100.jpg" style="margin: 20px 0px ; border:1px solid gray;"/>


<h3>Voraussetzungen für den Job Scheduler Backup Cluster</h3>

<ul>
<li>
Alle Job Scheduler des Clusters verwenden die selbe Datenbank. 
Es werden die Datenbanksysteme Oracle, DB2, MySQL und Postgres unterstützt.
</li>
<li>
Alle Job Scheduler verwenden die selbe Konfigurationsdatei bzw. eine genaue Kopie.
</li>
<li>
Der primäre Scheduler und die Backup Scheduler werden mit der gleichen Scheduler-ID gestartet. 
</li>
<li>
Der primäre Scheduler und die Backup Scheduler werden mit der Option <scheduler_option name="exclusive"/> 
gestartet. 
</li>
</ul>

<h3>Starten des Job Scheduler Backup Clusters</h3>

<p>Die Job Scheduler, die den Cluster bilden, werden in beliebiger Reihenfolge gestartet. 
Der erste Job Scheduler, der nicht mit der Option <scheduler_option name="backup"/> gestartet wurde, wird aktiv.</p>

<h3>Kommandozeilenparameter</h3>

<p>Folgende Kommandozeilenparameter konfigurieren einen Job Scheduler als Mitglied des Backup Clusters:</p>

<ul>
<li><scheduler_option name="exclusive"/>
bestimmt, dass der Job Scheduler Mitglied des Backup Cluster ist.</li>
<li><scheduler_option name="backup"/>
bestimmt, dass es sich um einen Backup Job Scheduler handelt. 
Fehlt das Attribut, dann handelt es sich um einen primären Job Scheduler. 
Es kann mehrere Backup Job Scheduler geben, die alle die gleiche Startpriorität 
im Falle eines Ausfalls des aktiven Job Schedulers haben</li>
<li><scheduler_option name="backup-precedence"/>
bestimmt die Rangfolge, mit der Backup Job Scheduler aktiv werden. 
Es wird jeweils der Job Scheduler mit dem kleinstem Wert aktiv, wenn der primäre Job Scheduler ausfällt.</li>
</ul>

<h3>Beenden von Job Schedulern im Backup Cluster mit den Funktionen der Web-Oberfläche</h3>


<p>Beim Beenden werden die laufenden Prozessschritte von Jobs noch ausgeführt,
allerdings keine neuen Prozessschritte veranlasst. 
Mit dem Parameter <scheduler_option name="timeout"/>=&lt;wert&gt; 
kann das Beenden laufender Prozessschritte nach Ablauf einer Zeit erzwungen werden.</p>


<h4>Beenden aller Job Scheduler im Backup Cluster</h4>
<p>Alle Job Scheduler im Cluster werden beendet, indem in der Job Scheduler Web-Oberfläche das Kommando "terminate cluster" aufgerufen wird. 
</p>
<p>Entspricht dem XML-Kommando &lt;terminate all_schedulers="yes"&gt;</p>


<h4>Beenden aller Job Scheduler im Backup Cluster mit Timeout</h4>
<p>Alle Job Scheduler im Cluster werden beendet, indem in der Job Scheduler Web-Oberfläche das Kommando "terminate cluster within 60s" 
aufgerufen wird. 
Nach Ablauf von 60 Sekunden werden alle noch laufenden Prozessschritte abgebrochen. </p>
<p>Entspricht dem XML-Kommando &lt;terminate all_schedulers="yes" timeout="60"&gt;</p>


<h4>Beenden aller Job Scheduler im Backup Cluster mit Neustart</h4>
<p>Alle Job Scheduler im Cluster werden beendet, indem in der Job Scheduler Web-Oberfläche das Kommando "terminate and restart cluster" 
aufgerufen wird. Anschließend starten sie neu. 
Der primäre Job Scheduler ist nach dem Neustart wieder aktiv.</p>
<p>Werden alle Job Scheduler neu gestartet, so ist anschließend der primäre Job Scheduler der aktive Job Scheduler.</p>
<p>Entspricht dem XML-Kommando &lt;terminate all_schedulers="yes" restart="yes"&gt;</p>


<h4>Beenden aller Job Scheduler im Backup Cluster mit Timeout und Neustart</h4>
<p>Alle Job Scheduler im Cluster werden beendet, indem in der Job Scheduler Web-Oberfläche das Kommando "terminate and restart cluster" 
aufgerufen wird. Die Job Scheduler starten anschließend neu.
Der primäre Job Scheduler ist nach dem Neustart wieder aktiv. 
Nach Ablauf von 60 Sekunden werden alle noch laufenden Prozessschritte abgebrochen.</p>
<p>Werden alle Job Scheduler neu gestartet, so ist anschließend der primäre Scheduler der aktive Job Scheduler</p>
<p>Entspricht dem XML-Kommando &lt;terminate all_schedulers="yes" restart="yes" timeout="60"&gt;</p>


<h4>Beenden des aktiven Job Schedulers. Die Backup Job Scheduler bleiben gestartet ohne Jobs und Aufträge zu verarbeiten</h4>
<p>Ein aktiver Job Scheduler wird beendet, indem in der Job Scheduler Web-Oberfläche das Kommando "terminate" aufgerufen wird. 
Das Kommando hat keinen Einfluss auf Backup Job Scheduler, es erfolgt kein Failover, da kein Fehlerzustand
im primären Job Scheduler eingetreten ist.
</p>
<p>Entspricht dem XML-Kommando &lt;terminate&gt;</p>


<h4>Beenden des aktiven Job Schedulers mit Neustart. Die Backup Job Scheduler bleiben gestartet ohne Jobs und Aufträge zu verarbeiten</h4>
<p>Ein aktiver Job Scheduler wird beendet und anschließend neu gestartet, indem in der Job Scheduler Web-Oberfläche 
das Kommando "terminate and restart" aufgerufen wird.
Das Kommando hat keinen Einfluss auf Backup Job Scheduler, es erfolgt kein Failover, da kein Fehlerzustand
im primären Job Scheduler eingetreten ist.
</p>
<p>Entspricht dem XML-Kommando &lt;terminate restart="yes"&gt;</p>


<h4>Beenden eines Backup Job Schedulers mit Neustart.</h4>
<p>Ein Job Scheduler wird beendet und anschließend neu gestartet, indem in der Job Scheduler Web-Oberfläche 
das Kommando "terminate and restart" aufgerufen wird. </p>
<p>Der Backup Job Scheduler wird nach dem Neustart nicht aktiv. 
Ist im Cluster ein inaktiver primärer Job Scheduler gestartet, so wird dieser aktiv.</p>
<p>Entspricht dem XML-Kommando &lt;terminate restart="yes"&gt;</p>

 
<h3>Primären Job Scheduler nach Ausfall reaktivieren</h3>

<ol>
<li>Der primäre Job Scheduler wird nach einem Ausfall gestartet. Falls bereits ein Backup Job Scheduler läuft, 
übernimmt der primäre Job Scheduler nicht die Verarbeitung.</li>
<li>Der Backup Job Scheduler wird neu gestartet ("terminate and restart"). 
Der primäre, bislang inaktive, Job Scheduler wird aktiv und
übernimmt die Verarbeitung. Wenn mehrere primäre Job Scheduler vorhanden sind, 
bestimmt <scheduler_option name="backup-precedence"/> welcher Job Scheduler aktiv wird.</li>
</ol>
 

<h3>Backup Job Scheduler übernimmt die Verarbeitung</h3>

<p>
Der primäre Job Scheduler wird mit "terminate fail-safe" beendet. 
Ein bereits laufender Backup Job Scheduler übernimmt automatisch nach ca. 1-2 Minuten die Verarbeitung.  
</p>


<h3>Verhalten des Dienstes unter Windows</h3>

<ul>
<li>Das Beenden des Dienstes entspricht dem Kommando &lt;terminate&gt;. Die Backup Job Scheduler laufen nicht an. 
Wird ein Backup Job Scheduler beendet und gibt es einen inaktiven primären Job Scheduler, 
so wird der primäre Job Scheduler aktiv.</li>
<li>Das Starten des Dienstes entspricht dem Kommando <scheduler_element name="terminate" attribute="restart" value="yes"/>. Die Backup-Scheduler laufen nicht an. 
Der primäre Job Scheduler wird aktiv.</li>
</ul>


<h3>Verhalten beim Neustart des Rechners</h3>

<ul>
<li>Wenn der Rechner heruntergefahren wird, übernimmt ein Backup Job Scheduler auf einem zweiten Rechner 
(continue_exclusive_operation="yes")</li>
<li>Wenn primärer Job Scheduler und Backup Job Scheduler neu gestartet werden, z.B. wg. Neustart der Server,
dann kann es sein, dass der Backup Job Scheduler zuerst startet. 
Er übernimmt dann nicht sofort die Verarbeitung sondern wartet, 
ob vom primären Job Scheduler ein Herzschlag kommt. 
Nur wenn nach 60s kein Herzschlag kommt, übernimmt der Backup Job Scheduler die Verarbeitung. 
Dies entspricht dem Standardverhalten beim Ausbleiben eines Herzschlags des aktiven Job Schedulers.</li>
</ul>


<h3>Einen inaktiven Backup Job Scheduler zum aktiven primären Job Scheduler machen</h3>
<p>Wenn ein aktiver Backup Job Scheduler beendet wird, dann wird er beim Neustart inaktiv sein. 
Falls der primäre Job Scheduler längere Zeit ausfällt, muss der Backup Job Scheduler 
als primärer Job Scheduler gestartet werden. 
Ein Backup Job Scheduler wird als primärer Job Scheduler gestartet, 
indem beim Aufruf von <code>jobscheduler.cmd</code> der Parameter "start -exclusive" anstelle von "start" angegeben wird. </p>


<h3>Kommandos des Startscript</h3>
<p>Wenn beim Start nur der Parameter "start" angegeben wird, damm wird der Job Scheduler so gestartet 
wie es beim Setup eingerichtet wurde.</p>
<p>Folgende zusätzliche Kommandos gibt es für den Betrieb eines Job Scheduler im Backup Cluster</p>
<ul>
<li><b>terminate_cluster</b> Fährt alle Job Scheduler des Backup Clusters herunter</li>
<li><b>restart_cluster</b> Startet alle Job Scheduler des Backup Clusters neu. 
Anschließend ist der primäre Job Scheduler aktiv.</li>
<li><b>terminate_fail-safe</b> Beendet den Job Scheduler. Ein anderer, inaktiver Job Scheduler im Backup Cluster wird aktiv.</li>
<li><b>start -exclusive</b> Startet einen primären Job Scheduler im Backup Cluster.</li>
<li><b>start -exclusive -backup</b> Startet einen Backup Job Scheduler im Cluster.</li>
<li><b>start -exclusive -backup -backup-precedence=[n]</b> Startet einen Backup Job Scheduler im Cluster 
mit der Rangfolge [n].</li>
</ul>
</description>
