<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="scheduler.xsl" type="text/xsl"?>
<description
    title               = "Verteilte Aufträge"
    base_dir            = ""
    author              = "$Author: al $"
    date                = "$Date: 2007-03-20 11:23:39 +0200 (Do, 05 Okt 2006) $"
>

		<h2>
			Load Balancing mit verteilten Aufträgen
		</h2>
		
		<p>
			Ein Job Scheduler Cluster kann verwendet werden, um Aufträge auf mehreren Hosts zu verarbeiten. Dies kann zum 
			Load Balancing genutzt werden, um Verarbeitungszeiten durch einsatz weiterer Hardware zu minimieren.
		</p>
		
		<p>
			In einem Cluster zeigen alle Job Scheduler ihre Verfügbarkeit durch das Versenden von Herzschlägen an. Alle Job Scheduler prüfen, ob die 
			jeweils anderen Job Scheduler verfügbar sind. Stellt ein Job Scheduler fest, dass vom anderen Scheduler die Herzschläge über einen längeren Zeitraum
			(ca. 1-2 Minuten) ausbleiben, so übernimmt dieser die Verarbeitung der angefangenen Aufträge.
		</p>
		
		
		<p>
			Die Voraussetzungen für die Operation eines Scheduler Clusters für verteilte Aufträge
			sind schematisch in der folgende Zeichnung abgebildet, und werden im Detail in den nächsten Abschnitt beschreiben.
		</p>
		
		<img src="images/job_scheduler_distributed_orders_1.jpg" style="margin: 20px 0px ; border:1px solid gray;"/>
		
		<p>
			Verteilte Aufträge können während ihres Weges durch die Job-Kette von verschiedenen Job Schedulern verarbeitet werden. 
			Die Übernahme der Verarbeitung eines Auftrags in einem anderen Job-Knoten durch einen anderen Job Scheduler
			ist schematisch in der folgende Zeichnung abgebildet:
		</p>
		
		<img src="images/job_scheduler_distributed_orders_2.jpg" style="margin: 20px 0px ; border:1px solid gray;"/>
		
		
		<h3>
			Voraussetzungen für Verteilte Aufträge
		</h3>
		
		<ul>
			<li>
				Alle Job Scheduler des Clusters verwenden die selbe Datenbank. 
				Es werden die Datenbanksysteme Oracle, DB2, MySQL und Postgres unterstützt.
			</li>
			<li>
				Alle Job Scheduler verwenden die selbe Konfigurationsdatei bzw. eine genaue Kopie.
			</li>
			<li>
				Alle Job Scheduler werden mit der gleichen Scheduler-ID gestartet. 
			</li>
			<li>
				Alle Job Scheduler werden mit der Option <scheduler_option name="distributed-orders"/> 
				gestartet. 
			</li>
			<li>
				Alle Job Scheduler haben Zugriff auf Resourcen, die von den Jobs der verteilten Job-Kette benötigt
				werden (z.B. überwachte Verzeichnisse). Gemeinsam genutzte Verzeichnisse sind auf allen Systemen
				auf den gleichen Pfad gemountet (oder verlinkt).
			</li>
		</ul>
		
		<h3>
			Starten des Job Scheduler Clusters für verteilte Aufträge
		</h3>
		
		<p>
		Die Job Scheduler, die den Cluster bilden, werden in beliebiger Reihenfolge gestartet. 
			Es können während der Laufzeit beliebig Scheduler entfernt oder hinzugefügt werden. Beim entfernen
			von Job Scheduler Instanzen, sollten diese, wenn möglich, normal beendet (Terminate) werden,
			damit sie die Möglichkeit haben, Aufträge zu beenden, die gerade verarbeitet werden.
		</p>
		
		<h3>
			Erzeugen verteilter Aufträge
		</h3>
		<p>
			Verteilte Aufträge können entweder per <scheduler_element name="add_order"/> Befehl oder per Verzeichnisüberwachung
			erzeugt werden.
		</p>
		
		<h3>
			Verteilte Aufträge durch add_order
		</h3>
		
		<p>
			Es kann entweder das XML-Kommando <scheduler_element name="add_order"/> oder die API-Funktion 
			<scheduler_method class="Job_chain" method="add_order" java_signature="Order"/> verwendet werden.
			Es ist dabei egal an welchen Job Scheduler das Kommando geschickt wird beziehungsweise auf welchem
			Job Scheduler der Befehl ausgeführt wird. Der Auftrag wird dem gesamten Cluster zur Verarbeitung bereitgestellt.
		</p>
		
		<h3>
		Verteilte Dateiaufträge
		</h3>
		
		<p>
		Verteilte Dateiaufträge werden per <scheduler_element name="file_order_source"/> in einer verteilten Job-Kette
			konfiguriert. Jeder Job Scheduler des Clusters überwacht das Verzeichnis und kann Dateiaufträge erstellen.
			Ein Dateiauftrag wird nicht notwendigerweise von dem Job Scheduler verarbeitet, der ihn erstellt hat.
		</p>
		
		<h3>
			Standalone-Jobs in verteilten Schedulern
		</h3>
		<p>
			Eigenständige Jobs, die keine Aufträge verarbeiten, werden in einem Scheduler Cluster nur von einem Job Scheduler ausgeführt,
			um ungewollte Mehrfachausführung zu verhindern. Dieser Job Scheduler muss zusätzlich mit der Option 
			<scheduler_option name="exclusive"/> gestartet werden.
		</p>
	</description>
