<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="scheduler.xsl" type="text/xsl"?>
<description
    title               = "Job Scheduler Editor"
    base_dir            = ""
    author              = "$Author: ts $"
    date                = "$Date: 2007-03-29 11:45:00 +0200 (Do, 05 Okt 2006) $"
>



		<h2>GUI für Konfiguration und Dokumentation</h2>
		
		<p>
			Der Job Scheduler liest seine Konfiguration aus XML-Dateien, die mit einem Text-Editor erstellt und bearbeitet werden können.
		</p>
		<p>
			Alternativ kann die XML-Konfiguration mit dem Job Scheduler Editor gepflegt werden. Der Editor stellt eine grafische Benutzeroberfläche
			mit Formularen für alle Elemente der Scheduler-Konfiguration zur Verfügung. Anwender werden durch Tooltips und Wizards unterstützt.
		</p>
		<p>
			Der Scheduler Editor erzeugt für jeden Eintrag in eines seiner Formulare das entsprechende XML-Element der Scheduler-Konfiguration. Beim Speichern wird jeweils die 
			Konfigurationsdatei des Schedulers, in der Regel die Datei <em>scheduler.xml</em>, neu geschrieben. Der Editor validiert alle Einträge mit dem
			aktuellen Schema des Schedulers - Fehler in der XML-Konfiguration werden sofort bemerkt.
		</p>
		
		<p>
			Scheduler Jobs können mit dem Editor dokumentiert werden - der Editor generiert die Dokumentation in einem XML-Format, das über ein 
			entsprechendes Stylesheet als HTML mit Navigationselementen im Browser dargestellt werden kann.
		</p>
		
		
		
		<h3>Aufruf Scheduler Editor</h3>
		
		<p>
			Der Scheduler Editor gehört zur Standard-Auslieferung des Job Schedulers. Das Installationsverzeichnis des Schedulers enthält die Datei <em>bin/jobeditor.cmd</em> zum Aufruf des Editors. 
			In dieser Datei ist für INSTALL_PATH das Scheduler-Installationsverzeichnis einzutragen.
		</p>
		
		
		
		<h3>Scheduler Konfiguration erstellen </h3>
		
		<p>
			Um eine neue Konfiguration zu erstellen, wählen Sie den Menüpunkt <em>File/New/Configuration</em>:
			<br/>
			<img src="images/editor_menu_file_new.jpg" width="317" height="156" style="margin: 20px 0px ; border:1px solid gray;"/>
		</p>
		
		<p>
			Der Editor öffnet sein Hauptfenster mit einer Baumansicht für einzelne Elemente, z.B. <em>Config</em>, <em>Jobs</em>, <em>Job Chains</em> etc.
			<br/>
			<img src="images/editor_config.jpg" width="886" height="616" style="margin: 20px 0px ; border:1px solid gray;"/>
		</p>
		<p>
			Für alle Formularfelder und Steuerelemente sind Tooltips verfügbar. Mit der Taste <strong>F1</strong> wird als Hilfe die XML-Dokumentation des 
			Schedulers angezeigt, die Hilfe ist auf den Kontext bezogen und steuert das XML-Element an, das gerade im Formular bearbeitet wird.
		</p>
		<p>
			Ein Beispiel:
		</p>
		<p>
			Das Formular zur Konfiguration eines Jobs ist geöffnet:
			<br/>
			<img src="images/editor_job.jpg" width="1033" height="830" style="margin: 20px 0px ; border:1px solid gray;"/>
			<br/>
			Mit <strong>F1</strong> erreichen Sie die Dokumentation des XML-Elements <em>&lt;job&gt;</em>:
			<br/>
			<img src="images/editor_help_job.jpg" width="610" height="638" style="margin: 20px 0px ; border:1px solid gray;"/>
		</p>
		
		
		
		<h3>Vorhandene Konfigurationsdatei öffnen</h3>
		<p>
			Existierende Konfigurationsdateien öffnen Sie mit dem Menüpunkt <em>File/Open</em>:
			<br/>
			<img src="images/editor_menu_file_open.jpg" width="150" height="155" style="margin: 20px 0px ; border:1px solid gray;"/>
		</p>
		<p>
			Beispiel - Öffnen der Datei <em>scheduler.xml</em> aus der Auslieferung, Ansicht der Base-File Konfiguration:
			<br/>
			<img src="images/editor_menu_file_open_scheduler_xml.jpg" width="887" height="320" style="margin: 20px 0px ; border:1px solid gray;"/>
		</p>
		
		
		
		<h3>Empfohlene Vorgehensweise</h3>
		
		<p>
			<ul>
				<li>
					Öffnen Sie die Konfigurationsdatei <em>scheduler.xml</em> der Auslieferung.
				</li>
				<li>
					Tragen Sie im Formular <em>Security</em> die Rechner bzw. Netzwerke ein, die per TCP und UDP Kommandos ausführen dürfen.
				</li>
				<li>
					<p>
						Tragen Sie im Formular <em>Jobs</em> die Jobs mit den Job-Parametern ein, die der Scheduler ausführen soll. 
						
						Der Editor erstellt für jeden Job einen Zweig in der Baumansicht aller Jobs.
						Jeder Job hat zusätzliche Formulare, in die weitere Eigenschaften, z.B. der auszuführende Programm-Code, die Startzeiten etc. einzutragen sind. 
						
						Sie können zum Erstellen eines Jobs auf Basis eines Standard-Jobs auch den Job Wizard verwenden.
						<br/>
						Hinweis: wenn Jobs in XML-Dateien definiert werden sollen, die mit &lt;base&gt; inkludiert werden,
						ist die inkludierte XML-Datei mit den Job-Definitionen im Editor zu öffnen.
					</p>
				</li>
				<li>
					<p>
						Wenn Jobs innerhalb einer Job-Kette ausgeführt werden sollen, tragen Sie die Job-Kette im Formular <em>Job Chains</em> ein. Für jede Job-Kette
						sind die einzelnen Job-Ketten-Knoten zu definieren. Jedem Job-Ketten-Knoten ist ein Job zuzuordnen.
						<br/>
						Hinweis: wenn Job-Ketten in XML-Dateien definiert werden sollen, die mit &lt;base&gt; inkludiert werden, ist die inkludierte XML-Datei
						mit den Job-Ketten Definitionen zu öffnen.
					</p>
				</li>
				<li>
					<p>
						Wenn Sie auftragsgesteuerte Jobs in Job-Ketten verwenden, muss festgelegt werden, wie die Aufträge entstehen:
					<p>
					</p>
						Aufträge können durch Verzeichnisüberwachung erzeugt werden - definieren Sie hierfür Dateiaufträge im Formualar <em>Job Chains</em>.
					<p>
					</p>
						Sie können Aufträge direkt mit einem &lt;add_order&gt;-Kommando erstellen - definieren Sie solche Aufträge im Formular <em>Orders</em>.
						Der Editor generiert aus diesem Eintrag ein &lt;add_order&gt;-Element, das Sie sich über das Formular <em>Commands</em> anzeigen lassen können.
					</p>
				</li>
			</ul>
		</p>
		
		
		
		<h3>Job Wizard</h3>
		
		<p> 
			Mit dem Job Wizard kann ein neuer Job auf Basis eines bereits dokumentierten Standards-Jobs erstellt werden.
		</p>
		<p>
			Vorhandene Job-Dokumentationen liegen als XML-Dateien im Unterverzeichnis <em>/jobs</em> des Scheduler-Installationsverzeichnisses.
			Mit der Scheduler-Auslieferung steht bereits eine Reihe von dokumentierten Standard-Jobs zur Verfügung.
		</p>
		<p>
			Der Job Wizard liest das <em>/jobs</em>-Verzeichnis und bietet alle Jobs zum Import an. Ein importierter Job hat die gleichen Eigenschaften wie 
			das Vorbild, insbesondere die Sprache der Implementierung. Job-Parameter werden ebenfalls übernommen, können aber editiert werden. 
			Weitere Eigenschaften wie die Anzahl der Tasks, Startzeiten, Timeout-Einstellungen etc. können Schritt für Schritt erfolgen. 
			Dabei unterstützt der Wizard die Eingaben durch erläuternden Text.
		</p>
		<p>
			Um den Assistenten zu starten, wählen Sie <em>Job Wizard</em> im Formular <em>Jobs</em>:
			<br/>
			<img src="images/editor_job_wizard.jpg" width="98" height="111" style="margin: 20px 0px ; border:1px solid gray;"/>
			<br/>
			Der Wizard erstellt einen neuen Job in folgenden Schritten:
			<br/>
			<img src="images/editor_job_wizard_overview.jpg" width="413" height="128" style="margin: 20px 0px ; border:1px solid gray;"/>
		</p> 
		
		
		
		<h3>Scheduler Job Dokumentation erstellen </h3>
		
		<p>
			Für jeden Scheduler-Job kann eine Dokumentation in einem festgelegten XML-Format erstellt werden. 
		</p>
		<p>
			Die Dokumentation wird in der Regel vom Entwickler eines Jobs erstellt und dient dem Anwender/ Deployer, 
			die Job-Konfiguration für konkrete Job-Implementierungen vorzunehmen. 
		</p>
		<p>
			Mit dem Editor können Sie die XML-Datei zur Job-Dokumentation formularbasiert erstellen, ohne das XML-Format zu kennen. 
			Mit Hilfe eines Stylesheets <em>scheduler_job_documentation.xsl</em> kann die Dokumentation für den Anwender im Browser als HTML-Seite angezeigt werden. 
		</p>
		<p>
			Ein dokumentierter Job wird im <em>/jobs</em>-Verzeichnis des Schedulers gespeichert und ist damit als Vorbild für neue Jobs mit Hilfe des Job Wizards verfügbar. 
		</p>
		<p>
			Wählen Sie den Menüpunkt <em>File/New/Documentation</em>:
			<br/>
			<img src="images/editor_menu_file_new.jpg" width="317" height="156" style="margin: 20px 0px ; border:1px solid gray;"/>
		</p>
		<p>
			Zu jedem Formular ist eine kontextbezogene Hilfe mit <strong>F1</strong> erreichbar:
			<br/>
			<img src="images/editor_help_documentation.jpg" width="937" height="529" style="margin: 20px 0px ; border:1px solid gray;"/>
		</p>

</description>