<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="../scheduler.xsl" type="text/xsl"?>

<!--$Id: param.xml 13605 2008-07-08 08:14:29Z jz $-->

<xml_element name     = "param"
             title    = "Ein Parameter"
             base_dir = "../"
             parent_page = "../konfiguration.xml"
             author   = "$Author: jz $"
             date     = "$Date: 2008-07-08 10:14:29 +0200 (Tue, 08 Jul 2008) $">

    <description>
        <p>
            Siehe <scheduler_element name="params" />.
        </p>
        <p>
            Bestimmt einen einzelnen Parameter für den <a href="#param_scheduler">Scheduler</a>, einen <a href="#param_job">Job</a> oder einen <a href="#param_auftrag">Auftrag</a>.
            Grundsätzlich sind alle Parameter über die API Aufrufe <scheduler_method class="Spooler" object="spooler" method="variables"/>, <scheduler_method class="Task" method="params" /> bzw.
            <scheduler_method class="Order" method="payload" /> oder in shell Jobs als environment Variable (mit vorangestelltem <b>SCHEDULER_PARAM_</b>) verfügbar.
        </p>
        <p>
            Gleichnamige Parameter in der JobScheduler Konfiguration, am Job und am Auftrag gelten in der folgenden Reihenfolge:
            <ul>
              <li>Auftrag</li>
              <li>Job</li>
              <li>Scheduler</li>
            </ul>
        </p>
        <p>
            Es wird empfohlen keine eigenen Parameter einzustellen, die mit der Zeichenfolge <b>scheduler.</b> beginnen, da dieser Namensraum
            für Konfigurationseinstellungen des JobScheduler reserviert ist.
        </p>
        <p>
            Die Parameter können zur Laufzeit überschrieben und erweitert werden.
        </p>

        <p>
            Siehe auch die Klasse <scheduler_method class="Variable_set" />.
        </p>
        
        <a name="param_scheduler" />
        <h3>Scheduler-Parameter</h3>
        <p> 
           Folgende Scheduler-Parameter könnnen für die Konfiguration des JobScheduler verwendet werden:
        </p>
        <br/>
        <table>
          <tr>
            <th width="30%">Parameter</th>
            <th width="10%">Default</th>
            <th width="40%">Beschereibung</th>
          </tr>
          <tr>
            <td><b><a href="#scheduler.variable_name_prefix">scheduler.variable_name_prefix</a></b></td>
            <td>SCHEDULER_</td>
            <td>Prefix der JobScheduler einvironment Variablen (aus Kompatibilitätsgründen zu älteren Versionen ist auch <b>SCHEDULER_VARIABLE_NAME_PREFIX</b> gültig).</td>
          </tr>
          <tr>
            <td><b><a href="#scheduler.max_kbyte_of_db_log_entry">scheduler.max_kbyte_of_db_log_entry</a></b></td>
            <td>unbegrenzt</td>
            <td>Maximale Größe der Orderlogs in der Datenbank.</td>
          </tr>
          <tr>
            <td><b><a href="#scheduler.order.keep_order_content_on_reschedule">scheduler.order.keep_order_content_on_reschedule</a></b></td>
            <td>TRUE</td>
            <td>Behält den Zustand der Auftragsparameter nach dessen Ausführung.</td>
          </tr>
          <tr>
            <th width="30%"></th>
            <th width="10%"></th>
            <th width="70%"></th>
          </tr>
        </table>
        <br/>
          
        <ul>
          <a name="scheduler.variable_name_prefix"/>
          <li><b>scheduler.variable_name_prefix</b></li>
          <p>
            Mit diesem Parameter kann bestimmt werden, unter welchen Namen Parameter aus Aufträgen und Jobs in in einem Shell job bekannt gemacht
            werden. Der Prefix wird den Umgebungsvariablen aus Aufträgen und Jobs vorangestellt.
          </p>
          <p>
            Fehlt diese Angabe, verwendet der JobScheduler <i>SCHEDULER_PARAM_</i>.
          </p>
          <p>
            Wird <i>scheduler.variable_name_prefix</i> auf <i>*NONE</i> gesetzt, werden Umgebungsvariablen ohne Prefix verwendet.
          </p>
          <p>
            Der Parameter ist inbesondere dann nützlich, wenn bestehende shell Scripte mit dem JobScheduler gesteuert werden sollen. Durch Angabe von 
<pre>&lt;params>
   &lt;param name="scheduler.variable_name_prefix" value="*NONE" />
&lt;/params>
</pre>
            in der zentralen Konfigurationsdatei <i>scheduler.xml</i> kann der JobScheduler so konfiguriert werden, das die shell Scripte direkt mit Parametern
            aus einem Auftrag oder Job versorgt werden können. 
          </p>

          <p>
            <b style="color:red">ACHTUNG!</b><br/>
            Durch Setzen dieses Parameters, insbesondere durch die Verwendung von <i>*NONE</i>, kann es zu Überschneidungen mit bestehenden Environmentvariablen wie 
            beispielsweise <i>PATH</i> kommen. Er sollte deshalb vorsichtig eingesetzt werden.
          </p>

          <p>
            <b style="color:red">ACHTUNG!</b><br/>
            Bei Verwendung von Agenten vor Version 1.3.12.2068 ist der Parameter <b>scheduler.variable_name_prefix</b> nicht nutzbar. 
          </p>

          <p>
              Scheduler-Parameter können mit der Methode <scheduler_method class="Spooler" object="spooler" method="variables"/> abgerufen werden.
          </p>
          <br/><br/>
          <b>Beispiel (Windows):</b>
          <p>In der <i>scheduler.xml</i> ist der Prefix <i>MYPREFIX_</i> definiert:</p>
<pre>&lt;params>
   &lt;param name="scheduler.variable_name_prefix" value="MYPREFIX_" />
&lt;/params>
</pre>
          <p>Folgender Auftrag startet den job <i>sample</i> (über eine Jobkette) und übergibt den Parameter <i>ORDER_PARAM</i>:</p>
<pre>&lt;order job_chain="job_chain_windows" id="1">
    &lt;params>
        &lt;param name="ORDER_PARAM" value="ORDER_PARAM"/>
    &lt;/params>
    &lt;run_time let_run="yes"/>
&lt;/order>
</pre>
          
          <p>
          Der Job <i>sample</i> ist ein shell job, der auf die Parameter der Order zurück greift und zusätzlich dem shell script einen eigenen Parameter (JOB_PARAM) zur Verfügung stellt.
          <b>Entscheidend ist, das die Parameter, die aus dem Auftrag und dem Job übergeben werden, im shell script mit dem Prefix <i>MYPREFIX_</i> angepsrochen werden müssen.</b>
          </p>
<pre>&lt;job order="yes" stop_on_error="no">
	&lt;params>
		&lt;param name="JOB_PARAM" value="JOB_PARAM" />
	&lt;/params>
	&lt;script language="shell">
        <![CDATA[
echo ORDER_PARAM=%MYPREFIX_ORDER_PARAM%
echo JOB_PARAM=%MYPREFIX_JOB_PARAM%
        ]]>
	&lt;/script>
&lt;/job>
</pre>
        <p>
          <i>Für Unix gelten $MYPREFIX_ORDER_PARAM und $MYPREFIX_JOB_PARAM.</i>
        </p>
        <br/><br/>

        <a name="scheduler.max_kbyte_of_db_log_entry"/>
        <li><b>scheduler.max_kbyte_of_db_log_entry</b></li>
        <p>
          Mit diesem Parameter kann die maximale Größe von Auftragsprotokollen in der Datenbank bestimmt werden. Die Angabe erfolgt in kByte und bezieht sich auf die
          Felder LOG der Tabelle SCHEDUELR_ORDER_HISTORY und XML_PAYLOAD der Tabelle SCHEDULER_ORDERS. Die Angabe sollte immer kleiner als die zugelassene Größe des 
          Datenbankfeldes XML_PAYLOAD sein, da dieses Feld neben den Log-Ausgaben des Auftrages eine Reihe von Konfigurationseinstellungen des Auftrages enthält.
        </p>
        <p>
          Wird die angegebene Größe überschritten, wir der Anfang des Auftragsprotokolls abgeschnitten.
          Im Protokoll wird dann die Meldung <i>SCHEDULER-722 Preceding content truncated (field length is limited to 2048 bytes)</i> ausgegeben.
        </p>

        <br/>
        <b>Beispiel:</b>
        <p>Die maximale Größe von Auftragsprotokollen in der Datenbank ist 8 kByte :</p>
<pre>&lt;params>
   &lt;param name="scheduler.max_kbyte_of_db_log_entry" value="8" />
&lt;/params>
</pre>

        <a name="scheduler.order.keep_order_content_on_reschedule"/>
        <li><b>scheduler.order.keep_order_content_on_reschedule</b></li>
        <p>
          Mit diesem Schalter können die Auftragsparameter nach Ausführung des Auftrages auf ihren initialen Wert (aus der Auftragsdefinition) zurück gesetzt werden.
<pre>&lt;params>
   &lt;param name="scheduler.order.keep_order_content_on_reschedule" value="false" />
&lt;/params>
</pre>
        </p>
        <p>
          Das Standardverhalten behält die Werte der Auftragsparameter nach Ausführung des Auftrages bei.
        </p>

        </ul>
                
        <a name="param_job" />
        <h3>Job-Parameter</h3>
        <p>
            Job-Parameter können mit der Methode <scheduler_method class="Task" method="params" /> abgerufen werden.
        </p>

        <a name="param_auftrag" />
        <h3>Auftrags-Parameter</h3>
        <p>
            Parameter eines Auftrags können mit der Methode <scheduler_method class="Order" method="params" /> abgerufen werden.
        </p>

    </description>

    <xml_parent_elements>
        <xml_parent_element name="params">
        </xml_parent_element>
    </xml_parent_elements>

    <xml_attributes>
        <xml_attribute name="name" title="Eindeutiger Name"/>
        <xml_attribute name="value" subst_env="yes">
            <description>
            </description>
        </xml_attribute>
    </xml_attributes>


    <behavior_with_xml_element element="base" complete_attribute="name"/>

</xml_element>
