<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="../scheduler.xsl" type="text/xsl"?>

<!--$Id$-->

<description
    title               = "Dokumentation erweitern"
    base_dir            = "../"
    parent_page         = "index.xml"
    author              = "$Author$"
    date                = "$Date$"
>
    <h2>Ausführlicher</h2>
    
    <p>
        Vieles ist nur kurz erwähnt und könnte ausführlicher beschrieben werden.
    </p>



    <h2>Verzeichnisse</h2>

    <p>
        Weitere Verzeichnisse mit Verweisen im Text auf sie.
        Zum Beispiel in file_orders.xml Verweise auf die eMails die hier verschickt werden.
    </p>

    
    <h3>
        Verzeichnis der eMails
    </h3>
    <p>
        Bei welchen Gelegenheiten werden welche eMails verschickt?
        Welche sind mit XSLT selbst formulierbar?
        Wir haben anscheinend noch keine ausführliche Beschreibung des XSLT-eMail-Verfahrens mit Beispielen.
    </p>

    
    <h3>
        Verzeichnis der Umgebungsvariablen
    </h3>
    <p>
        Umgebungsvariablen, die der Scheduler für die Jobs setzt.
    </p>
    <p>
        Umgebungsvariablen, die der Scheduler liest (SOS_INI).
        Und dass die Umgebungsvariablen vom Start im Scheduler abrufbar sind.
        Verzeichnis der Stellen (XML-Attribute), die Umgebungsvariablen auflösen.
    </p>


    <h3>
        Verzeichnis der Datenbanktabellen
    </h3>
    <p>
        Mit den Spalten.
        Welche Spalten bei alten Datenbanken hinzugefügt oder erweitert werden.
    </p>


    <h3>
        Verzeichnis der Meldungen
    </h3>
    <p>
        Beschreibung der Meldungen.
        Verzeichnis: Welche Operation (API, XML) erzeugt welche Meldung?
        Anklickbare Meldungs-Codes im Scheduler-Protokoll der HTML-Oberfläche.
    </p>


    <h2>Alte Texte von 2002 überarbeiten</h2>
    <p>
        Dienste, Historie: Layout anpassen und Inhalt prüfen.
    </p>


    <h2>Besonderheiten der Betriebssystem-Varianten</h2>
    <p>
        In einer Tabelle gegenüber stellen.
        HP-UX: Keine Protokollkomprimierung in der Datenbank.
        Windows-Dienst.
        Task-Priorität.
        Verzeichnisüberwachung.
        Perl, Sprachen der Scripting-Engine: VBscript, Javascript, Perlscript.
        Start des Schedulers. Installation.
    </p>


    <h2>XHTML</h2>
    <p>
        Der Text ist nicht ganz (X)HTML-Konform: 
        Wenn auf einer Seite ein Register-Stichwort zweimal vorkommt, gibt's zwei Stellen mit derselben Id.
        Das müsste anders gelöst sein.
    </p>

    
    <h2>Skriptsprache merken</h2>
    <p>
        Verweise in die API zeigen die JavaScript-Variante.
        In einem Cookie könnte die zuletzt verwendete Sprache vermerkt werden, so dass der Leser nicht immer wieder selbst seine Sprache anklicken muss.
    </p>



</description>
