<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="../scheduler.xsl" type="text/xsl"?>

<!--$Id$-->

<description
    head_title          = "Windows Job-Objekte für Scheduler nutzen"
    base_dir            = "../"
    author              = "$Author$"
    date                = "$Date$"
>
    <h2>Windows Job-Objekte für Scheduler nutzen</h2>
    <p>
        Windows kennt Job-Objekte, die aus Prozessen gebildet
        werden und die abgefragt und beschränkt werden können. Im Scheduler könnte aus
        einer Task ein Job-Objekt gebildet werden. Alle von der Task direkt oder
        indirekt gestarteten Prozesse (auch die, die der Scheduler nicht kennt), gehören
        dann zum Job-Objekt.
    </p>
    <p>
        Das wäre für Tasks interessant, die selbst fremde Programme starten.
    </p>
    <p>
        <br/>
        Einem Job-Objekt (also der Summe aller Prozesse) können einige Beschränkungen auferlegt werden:
    </p>
    <ul>
        <li>
            CPU-Zeit per Job und per einzelnen Prozess
        </li>
        <li>
            Hauptspeicherbedarf per Job und per einzelnem Prozess
        </li>
        <li>
            Anzahl der Prozesse
        </li>
        <li>
            Alle Prozesse haben dieselbe Priorität
        </li>
        <li>
            Alle Prozesse nutzen dieselbe CPU (bei einem Mehrprozessorrechner
            oder Hyperthreading macht ein Job nicht mehr den Rechner dicht)
        </li>
        <li>
            Abstürzende
            Prozesse zeigen keine Messagebox (bei einem Scheduler-Dienst mit Zugriff auf den
            Desktop)
        </li>
    </ul>
    
    <p>
        <br/>
        Und Informationen über den ganzen Job lassen sich abfragen:
    </p>
    <ul>
        <li>
            CPU-Zeit
        </li>
        <li>
            Spitzen-Hauptspeicherbedarf
        </li>
        <li>
            Anzahl der Ein- und Ausgaben
        </li>
    </ul>
    <p>
        Die Informationen können bei Task-Ende in einer Zeile protokolliert und im laufenden Betrieb mit &lt;show_task&gt; im Browser gezeigt werden.
    </p>
    <p>
        Und ein Job kann als Ganzes gekillt werden (das wäre eine Lösung für die Serienkillerfunktion gewesen).
    </p>
    <p>
        Hier sind einige der möglichen Beschränkungen beschrieben:
        <br/>
        <A href="http://msdn.microsoft.com/library/default.asp?url=/library/en-us/dllproc/base/jobobject_basic_limit_information_str.asp">http://msdn.microsoft.com/library/default.asp?url=/library/en-us/dllproc/base/jobobject_basic_limit_information_str.asp</A>
    </p>
    <p>
        
    </p>
</description>