<?xml version="1.0"?>
<?xml-stylesheet href="../scheduler.xsl" type="text/xsl"?>

<!--$Id: distributed_tcp.xml 12387 2006-11-30 09:10:11Z jz $-->

<description
    title               = "Verteilter Scheduler in Peer-to-Peer-Technik (nur eine Stichwortsammlung)"
    base_dir            = "../"
    parent_page         = "index.xml"
    author              = "$Author: jz $"
    date                = "$Date: 2006-11-30 10:10:11 +0100 (Thu, 30 Nov 2006) $"
    document_state      = "work_in_progress"
>
    
    <p>
        
    </p>

    
    <h2>C) Koordination Peer-to-Peer über TCP, ohne Datenbank (unausgegoren)</h2>

    <p>
        In der XML-Konfiguration werden die teilnehmenden Scheduler aufgeführt.
    </p>
    <pre>&lt;distributed_scheduler>
    &lt;distributed_node scheduler="<i>host:port</i>" weight="1"/>
    &lt;distributed_node scheduler="host2:4444"/>
&lt;/distributed_scheduler></pre>

    <p>
        Vorschläge für die Benennung der XML-Elemente sind willkommen.
        Auch Scheduler, die nicht hier aufgeführt sind, können gestartet und der Gruppe hinzugefügt werden.
        Diese Scheduler bekommen das Gewicht 0.
        (Was tun wir, wenn <scheduler_element name="security"/> der verschiedenen Scheduler widersprüchlich eingestellt sind?)
        Sie können nicht Koordinator werden?
    </p>

    
    <h3>Koordinator</h3>
    <p>
        Es scheint, dass wir nicht ohne einen zentralen Koordinator auskommen.
        Der Koordinator ist vielleicht identisch mit dem Supervisor.
        Ohne diesen Koordinator wird es schwierig, 
        wenn zwei Scheduler gleichzeitig denselben Auftrag hinzufügen oder ausführen wollen.
    </p>
    <p>
        Der Koordinator wird von den Schedulern gewählt.
        Scheduler mit höherem Gewicht werden bevorzugt.
    </p>
    <p>
        Wenn die Verbindung zum Koordinator ausfällt, wird ein neuer Koordinator gewählt.
        Ebenso, wenn der Koordinator nicht innerhalb einer First antwortet, die TCP-Verbindung aber bestehen bleibt.
    </p>
    <p>
        Der Koordinator nimmt als Scheduler an der normalen Ausführung von Tasks teil.
    </p>


    <h3>Bildung der Gruppe</h3>
    <p>
        Die teilnehmenden Scheduler bilden eine Gruppe.
        Sie wählen einen Scheduler zum Koordinator, der zu jedem Scheduler eine Verbindung unterhält.
        Die Scheduler untereinander haben sonst keine ständige Verbindung.
    </p>
    <p>
        Erste Phase: Normale Registrierung 
    </p>
    <table cellspacing="0" cellpadding="0">
        <tr>
            <td style="padding-right: 1ex">&#x2192;</td>
            <td>
                <pre style="margin: 0em">&lt;register_scheduler scheduler_id="…"/></pre>
            </td>
        </tr>
        <tr>
            <td>&#x2190;</td>
            <td>
                <pre style="margin: 0em">&lt;state scheduler_session_id="…"/></pre>
            </td>
        </tr>
    </table>

    <p>
        Zweite Phase: Registrierung als verteilter Scheduler beim Server,
        der damit zum Koordinator-Anwärter wird.
        Der antwortet, sobald er mehr als die Hälfte der Scheduler-Gewichte auf sich vereinigt hat.
    </p>

    <table cellspacing="0" cellpadding="0">
        <tr>
            <td style="padding-right: 1ex">&#x2192;</td>
            <td>
                <pre style="margin: 0em">&lt;register_distributed_scheduler/></pre>
            </td>
        </tr>
        <tr>
            <td>&#x2190;</td>
            <td>
                <pre style="margin: 0em">&lt;ok/></pre>
            </td>
        </tr>
    </table>

    <p>
        Nach der Antwort bricht der Scheduler die Verbindung zu den anderen Anwärtern ab.
    </p>

    <p>
        
    </p>

    <ul>
        <li>
            Jeder Scheduler baut eine Verbindung zum Scheduler mit dem höchsten Gewicht auf.
        </li>
        <li>
            Jeder Scheduler ernennt sich zum provisorischen Koordinator 
            und baut Verbindungen zu den anderen Schedulern auf.
        </li>
        <li>
            Jeder Scheduler schickt über die aufgebauten Verbindungen 
            die Liste der verbundenen Scheduler mitsamt ihren Gewichten.
        </li>
        <li>
            
        </li>
    </ul>
    
    
    
    <h3>Neuer Auftrag</h3>

    <p>
        <scheduler_method class="Job_chain" method="add_order"/>
    </p>
    <ul>
        <li>
            <scheduler_method class="Job_chain" method="add_order"/>
            übergibt den Auftrag dem Koordinator.
        </li>
        <li>
            Der Koordinator schreibt den Auftrag in die Datenbank,
            bestätigt dies dem Scheduler und
            verteilt ihn an die anderen Scheduler.
        </li>
        <li>
            Der Scheduler fügt den Auftrag in die eigene Warteschlange ein.
        </li>
    </ul>

    <p>
        Wenn ein Scheduler bereit ist, den Auftrag einem Job zu übergeben, teilt er dies dem Koordinator mit.
        Der Koordinator bewilligt die Ausführung, 
        wenn der Auftrag nicht schon von einem anderen Scheduler ausgeführt wird.
    </p>

    <h3>Änderung des Auftrags</h3>
    <p>
        Jede Änderung des Auftrags wie bei einem neuen Auftrag vom Koordinator an alle Scheduler verteilt.
    </p>
    <p>
        Wenn der Auftrag gerade in Ausführung ist, sammelt der Scheduler die Änderungen und übergibt sie am Ende der Ausführung. 
    </p>
    
    


    <h3>Ausfall der Verbindung zum Koordinators</h3>

    <p>
        Wenn der Koordinator nicht innerhalb einer kurzen Frist antwortet, gilt er als ausgefallen.
        Wenn der Koordinator ausfällt, einigen sich die verbliebenen Scheduler auf einen neuen.
    </p>
    <ul>
        <li>
            Ein Scheduler stellt den Ausfall fest.
        </li>
        <li>
            Er macht sich zum provisorischen Koordinator
            und verbindet sich mit allen anderen Schedulern.
            Dabei teilt er den Grund mit, nämlich den Ausfall seiner Verbindung zum Koordinator.
            Er ruft zur Bildung einer neuen Gruppe mit Neuwahl des Koordinators auf.
        </li>
        <li>
            Jeder Scheduler prüft seine eigene Verbindung.
        </li>
        <li>
            Wenn alle den Ausfall festgestellt haben, wird ein neuer Koordinator gewählt.
        </li>
        <li>
            Wenn eine Datenbank genutzt wird, liest der Koordinator die Aufträge aus der Datenbank.
        </li>
        <li>
            Die Scheduler teilen dem neuen Koordinator mit,
            welche Aufträge sie gerade in Ausführung haben.
        </li>
        <li>
            Der neue Koordinator ist bereit.
        </li>
    </ul>
    <p>
        Wenn nur eine Verbindung unterbrochen ist, also ein anderer Scheduler noch Verbindung
        zum Koordinator hat,
        dann hält der Scheduler an und versucht, die Verbindung wieder aufzubauen.
    </p>

    
    <h3>Überwachung der Verbindungen</h3>
    <p>
        Es könnten zwei Gruppen von Scheduler auseinander fallen, wenn alle Verbindungen zwischen den Gruppen ausfallen.
        Dann würde jede Gruppe die andere für komplette ausgefallen halten und jede für sich einen Koordinator wählen.
        Tasks und Aufträge würden dann doppelte ausgeführt.
        Das würde auch mit nur zwei Schedulern passieren, die dann jeder sich selbst als Koordinator wählen würden.
    </p>
    <p>
        Wenn ein Scheduler A die Verbindung zum Koordinator verliert, 
        dann verbindet er sich mit einem anderen Scheduler B.
        Wenn B eine Verbindung zum Koordinator hat, versucht A die Verbindung zum Koordinator wieder aufzubauen.
        Im anderen Fall veranlasst A die Neubildung der Gruppe.
    </p>
    <p>
        Die neugebildete Gruppe ist nur lebensfähig, wenn sie mehr als die Hälfte aller Scheduler umfasst.
        Damit wird sichergestellt, dass sich nicht zwei Gruppen bilden.
    </p>
    <p>
        Eine Verfeinerung der Bedingung: 
        Jeder Scheduler hat ein Gewicht. 
        Eine Gruppe ist lebensfähig, wenn sie mehr als die Hälfte des Gesamtgewichts hat.
        (Wenn ein weiterer Scheduler ausfällt, sollte die die Hälfte der bisherigen Summe genügen.)
    </p>
    <!--p>
        Wenn eine Verbindung abbricht, versucht der Scheduler zunächst sie wieder aufzubauen.
        Nur, wenn bei der Fehlermeldung <code>ECONNREFUSED</code> gilt der angesprochene Scheduler als nicht erreichbar.
        Bei anderen Fehlern (z.B. <code>EHOSTUNREACH</code>) liegt an anderes Problem vor, z.B. ein abgezogenes Netzwerkkabel.
        Netzwerkprobleme müssen vom Administrator gelöst werden.
    </p>
    <p>
        Ein Scheduler gilt also als ausgefallen, wenn
    </p>
    <ul>
        <li>
            Ein Verbindungsaufbau <code>ECONNREFUSED</code> liefert
        </li>
        <li>
            Alle anderen Scheduler dies bestätigen oder selbst ein <code>ECONNREFUSED</code> liefern.
        </li>
    </ul>
    <p>
        Ein Verbindungsaufbau mit einem ausgeschalteten Rechner scheitert mit derselben Fehlermeldung wie mit einem nicht ans Netzwerk angeschlossenen Rechner.
        Die Fälle sind nicht unterscheidbar.
    </p-->

    <h3>Kritische Situationen</h3>
    <ul>
        <li>
            Der Koordinator erhält von einem Scheduler die Mitteilung über das Ende eines Jobschritts.
        </li>
        <li>
            Er schreibt den neuen Zustand in die Datenbank, dann Commit.
        </li>
        <li>
            Der Rechner wird ausgeschaltet.
        </li>
        <li>
            Bei Datenbankbetrieb: 
            Der neu gewählte Koordinator liest den Auftrag mit den neuen Zustand
            aus der Datenbank.
        </li>
        <li>
            Der Scheduler wiederholt die Mitteilung über das Ende des Jobschritts.
        </li>
        <li>
            Der Koordinator erkennt, dass der neue Zustand bereits in der Datenbank eingetragen ist.
        </li>
        <li>
            Alles ist gut.
        </li>
    </ul>

    <ul>
        <li>
            Der Koordinator erhält von einem Scheduler die Mitteilung über das Ende eines Jobschritts.
        </li>
        <li>
            Er schreibt den neuen Zustand in die Datenbank, dann Commit.
        </li>
        <li>
            Das Netzwerkkabel zwischen Scheduler und Koordinator wird abgezogen.
        </li>
        <li>
            
        </li>
    </ul>


</description>
