<?xml version="1.0"?>
<?xml-stylesheet href="scheduler.xsl" type="text/xsl"?>

<!--$Id: central_configuration.xml 5348 2007-10-17 07:28:03Z ap $-->

<description
    title               = "Zentrale Konfiguration durch einen Supervisor Job Scheduler"
    base_dir            = ""
    parent_page         = "index.xml"
    author              = "$Author: ur $"
    date                = "$Date: 2008-01-15 17:28:03 +0200 (Mi, 17 Okt 2007) $"
>
    <p>
      Bei der zentralen Administration von Konfigurationen für Objekte (Jobs, Job-Ketten, Aufträgen und Sperren)
      melden sich sogenannte "Workload Job Scheduler" an einem zentralen Job Scheduler, dem "Supervisor" an und werden von 
      ihm mit den Konfigurationsdateien für Objekte versorgt. Zusätzlich 
      zu der vom Supervisor bereitgestellten Konfiguration werden die lokalen Konfigurationen aus 
      den <a href="dynamic_configuration.xml">Hot Folders</a> der Workload Job Scheduler (<code>./config/live</code>) 
      sowie der Konfigurationsdatei <code>./config/scheduler.xml</code> eingelesen.
    </p>

    
    <!--~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~-->

    <scheduler_table_of_content/>

    <!--~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~-->
    
    
     <h2>Eine typische Konfiguration</h2>
    <p>
      Ein Supervisor Job Scheduler mit dem Verzeichnis <code>./config/remote</code>. 
      Darin gibt es einen Ordner <code>_all</code>, der allgemeine Objekte für alle Workload Job Scheduler bereitstellt.
      Für die Workload Job Scheduler gibt es jeweils ein Verzeichnis mit den zu replizierenden Objekten.
    </p>
   
    
    		<img src="images/central_configuration.gif" style="margin: 20px 0px ; border:1px solid gray;"/>

    
     
    <h2>Der Supervisor</h2>
    
    <p>
        Der Supervisor verwaltet die Konfigurationen für die Workload Scheduler in dem 
        Verzeichnis <code>./config/remote</code>.  Beim Start des Supervisors sowie bei Änderungen an den 
        Konfigurationsdateien werden diese an die betroffenen, laufenden Workload Job Scheduler in deren 
        Verzeichnis <code>./config/cache</code> repliziert. Die Workload Job Scheduler überwachen dieses lokale
        Verzeichnis und übernehmen die Konfigurationen daraus (siehe <a href="dynamic_configuration.xml">Hot Folders</a>).
    </p>

    <p>
        Im zentralen Konfigurationsverzeichnis <code>./config/remote</code> wird dazu pro Workload Job Scheduler ein Verzeichnis
        mit dem Namen <code>host#port</code> angelegt. Außerdem wird pro vorhandenem Job Scheduler Cluster 
        siehe <a href="backupscheduler.xml">Backup Clusters</a> und <a href="distributed_orders.xml">Load Balancing</a>, 
        ein Verzeichnis mit der <code>Scheduler ID</code> des Clusters angelegt. Die in den jeweiligen Verzeichnissen enthaltene 
        Verzeichnisstruktur wird an die zugehörigen Workload Job Scheduler bzw. an den zugehörigen Job Scheduler Cluster repliziert.
    </p>
   <p>
        Zusätzlich wird die Verzeichnisstruktur, die im Ordner <code>_all</code> vorliegt, an alle Workload Job Scheduler repliziert. 
        Damit ist es möglich Definitionen für Objekte, die für alle Workload Job Scheduler gültig sein sollen, an einer Stelle zu verwalten.
   </p>
   <p>
      Fällt der Supervisor aus, können die Workload Job Scheduler mit der zuletzt erfolgreich replizierten Konfiguration problemlos gestartet werden. 
   </p>
   
   
   <h2>Einen Job Scheduler an den Supervisor anmelden</h2>
   <p>
      Ein Workload Job Scheduler meldet sich am Supervisor mit einem Eintrag in der Konfigurationsdatei <code>./config/scheduler.xml</code> an. Das Attribut
      <scheduler_element name="config" attribute="supervisor"/> im Element <code>config </code> bezeichnet den Host 
      und den Port des Supervisors in der Syntax <code>host:port</code>.
    </p>
    <p>
      Wenn der Supervisor nicht erreichbar ist, startet der Workload Job Scheduler mit der zuletzt erfolgreich replizierten Konfiguration.
    </p>
   
   <h2>Wirksamkeit von lokalen Änderungen an der Konfiguration</h2>
    <p>
     Lokale Konfigurationen können zusätzlich zu der Konfiguration, die durch den Supervisor bereitgestellt wurde, angelegt werden.
    </p>
   <p>
      Die Job Scheduler Konfigurationsdatei <code>./config/scheduler.xml</code> eines Workload Schedulers kann Definitionen für lokale Objekte beinhalten. 
      Ebenso können im Hot Folder <code>./config/live</code> lokale Objekte definiert werden.
   </p>
   <p> 
      Die zentral beim Supervisor gespeicherte und erfolgreich replizierte Konfiguration hat Vorrang vor lokalen Konfigurationen.
      Bei Namensgleichheit wird die zentrale Konfiguration verwendet. Wenn ein bereits in der zentralen Konfiguration vorhandenes 
      Element in der lokalen Konfiguration hinzugefügt wird, wird das vom Workload Job Scheduler bemerkt und abgewiesen. 
      Im Protokoll wird dann eine entsprechende Warnung eingetragen.
   </p>
   
    <p>
      Wenn beim Supervisor ein Objekt hinzugefügt wird, das bereits in der lokalen Konfiguration vorhanden ist, 
      wird die lokale Konfiguration überschrieben. Die lokale Konfigurationsdatei bleibt erhalten, wird aber nicht mehr verwendet (stattdessen
      wird eine Warnung ins Protokoll geschrieben s.o.).
    </p>
    <p>
      Wird ein Objekt beim Supervisor gelöscht, das auch in der lokalen ´Konfiguration vorhanden ist, 
      wird der Job aus dem Workload Job Scheduler entfernt:
      <br/><br/>
         a) Der Job ist im <a href="dynamic_configuration.xml">Hot Folder</a> <code>./config/live</code> lokal konfiguriert: die lokale Konfiguration wird eingelesen
         <br/>
         b) Der Job ist in <code>./config/scheduler.xml</code> konfiguriert: der Job wird beim nächsten Start des Job Schedulers eingelesen.
    </p>         

   <h2>Übernehmen einer vorhandenen Konfiguration in die zentrale Verwaltung</h2>
   <p>
   Wenn ein vorhandener, lokal administrierter Job Scheduler in die zentrale Verwaltung eines Supervisors 
   aufgenommen werden soll, sind folgende Schritte notwendig.
   </p>
   
     <ul>
        <li>
           Ordner für Workload Job Scheduler beim Supervisor anlegen (<code>./config/remote/host#port</code>)
        </li>
        <li>
         	 Ordner <code>./config/cache</code> beim Workload Job Scheduler anlegen
        </li>
        <li>
         	 Inhalt von Ordner <code>./config/live</code> des Workload Job Schedulers nach <code>./config/remote/host#port</code> des Supervisors kopieren         		
        </li>    
        <li>
         	 Anmeldung an an Supervisor konfigurieren. Dazu Eintrag <scheduler_element name="config" attribute="supervisor"/> 
         	 in <code>./config/scheduler.xml</code> des Workload Job Schedulers anlegen
        </li>
     </ul>
   
    <h2>Verhalten der Job Scheduler beim Start</h2>
    
    <h3>Workload Job Scheduler</h3>
    <p>
       Der Job Scheduler baut die Verbindung zum Supervisor auf und bestellt die Konfiguration. Erst nach der Replikation beginnt er den Betrieb. 
       Wenn der Supervisor nicht erreichbar ist, verwendet der Job Scheduler die vorhandene Konfiguration. Falls die Replikation später möglich wird, 
       wird sie durchgeführt. Änderungen an der zentralen Konfiguration werden dann sofort wirksam.
     </p>
     
     <h3>Supervisor Job Scheduler</h3>
      <p>Wenn der Supervisor startet, repliziert er die Konfigurationen für die Workload Job Scheduler. </p>


         
</description>