<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1" ?>
<!-- $Id: Log.xml 3944 2005-09-25 22:28:46Z jz $ -->

<?xml-stylesheet href="api-default_language.xsl" type="text/xsl"?>


<api.class
    name        = "javax-Log"
    object_name = "logger"
    base_dir    = "../"
    author      = "$Author: ss $"
    date        = "$Date: 2011-11-30 10:02:35 +0200 (Di, 30 Nov 2011) $"
>

<title>
    Logger
<!--Prookollierung-->
</title>

<description>
    <p>
      Das java plugin für die Ausführung von script-jobs erzeugt einige Protokolleinträge für Analysezwecke.
      Dazu wird <a href="http://logging.apache.org/log4j/">log4j</a> verwendet, welches die Möglichkeit bietet,
      das logging über property Dateien zu konfigurieren.
    </p>
    
    <p>
      Testausgaben des Jobs selbst können ebenfalls über diese Logger Instanz ausgegeben werden. In jedem 
      Job steht dafür das Objekt <i>logger</i> zur Verfügung. Es ist eine Instanz von <i>org.apache.log4j.Logger</i>,
      das bedeutet, das dieses Objekt mit allen Möglichkeiten, die log4j appender bieten, konfiguriert werden kann.
    </p>
    
    <p>
      Es ist weiterhin möglich das <a href="Log.xml">spooler_log</a> Objekt (das interne logging Objekt des JobSchedulers) zu nutzen.
      Das wird jedoch <b>nicht empfohlen</b>, da nicht sicher ist, das diese Objekt in zukünfitgen Versionen des JobSchedulers
      weiterhin unterstützt wird.
    </p>
    
    <p>
      Um <a href="http://logging.apache.org/log4j/">log4j</a> für den JobScheduler konfigurieren zu können, muß sich 
      die properties Datei im Klassenpfad der JVM befinden. Der Klassenpfad kann in der Datei <i>factory.ini</i> eingestellt 
      werden.
    </p>
    
    <p>
      Sollen die Testnachrichten des Jobs in seinem Taskprotokoll ausgegeben werden, ist der
      appender <i>com.sos.JSHelper.Logging.BufferedJobSchedulerLog4JAppender</i> zu verwenden.
    </p>
    
    <p>
      Das folgende Beispiel zeigt eine entsprechende log4j Konfiguration des appenders:
      <pre>
# assign the appender for the scripting-api
# please notice: if appender scheduler is used the log-entries of the class
# will be placed in the task-log of the scheduler job
log4j.logger.com.sos.scheduler.engine.kernel.scripting=debug, scheduler
log4j.appender.scheduler=com.sos.JSHelper.Logging.BufferedJobSchedulerLog4JAppender
log4j.appender.scheduler.layout=org.apache.log4j.PatternLayout
log4j.appender.scheduler.layout.ConversionPattern=%5p [%t] (%F:%L) - %m%n
      </pre>
    </p>

</description>

<example programming_language="javax.script">
    <pre>logger.info( "Something for the Log" );</pre>
</example>

</api.class>
